% ==========================================
% CAPÍTULO: CONCLUSIONES (ENFOQUE EN CUDA)
% ==========================================

\chapter{Conclusiones}

% En este capítulo se presentan las reflexiones finales de cada integrante del equipo sobre la experiencia adquirida durante el desarrollo de la práctica de cómputo paralelo con memoria distribuida mediante CUDA. A lo largo de las secciones individuales se analizan los aprendizajes técnicos y conceptuales obtenidos al implementar un sistema coordinador-cliente en lenguaje C, las dificultades encontradas en el proceso de diseño y comunicación entre procesos, así como las lecciones aprendidas que contribuyen a la formación profesional en el área de sistemas distribuidos y procesamiento paralelo.

\newpage
\section{Conclusión de Bustillos Cruz Jonatan}
% Escribir conclusion individual.

\newpage
\section{Conclusión de Delgado Lucero Cristian Isaac}
% Escribir conclusión individual.

Terminar este nuevo capítulo del proyecto enfocado en la implementación con CUDA me sirvió para entender de verdad cómo se lleva el software con el hardware dentro de una tarjeta gráfica al resolver un problema complejo como la serie de Fourier. Durante los bloques anteriores del semestre habíamos visto el paralelismo desde el lado del sistema operativo en la CPU, donde los procesos y los hilos esconden muchos detalles de lo que realmente pasa en el silicio. Pero al programar con CUDA en C utilizando los recursos de la ESCOM, me tocó ver que el desarrollador tiene que pensar en serio en las limitaciones físicas de la GPU: cuántos multiprocesadores de transmisión hay, cómo se organizan los hilos en grupos de 32 llamados warps, y que acceder a la memoria global es lento en comparación con la memoria compartida. En esta etapa, aunque mi participación directa escribiendo líneas de código fue menor, me mantuve en una comunicación constante y estrecha con mis compañeros para analizar cómo estructurar las grillas y bloques necesarios para calcular los coeficientes de forma masiva, lo que facilitó un aprendizaje colaborativo muy enriquecedor para mantener al equipo unido ante la complejidad de la arquitectura heterogénea.

Algo que en lo personal me costó trabajo pero al final me dejó mucha experiencia fue lo de controlar los errores y asegurar que el código fuera robusto en este entorno de CPU y GPU trabajando juntos. Me di cuenta de que, a diferencia de los programas normales, los fallos en la GPU son bien difíciles de depurar porque pasan de forma asíncrona, sin detener al hilo de la CPU en el momento exacto del error. Por eso estuve apoyando constantemente a mis compañeros en las sesiones de revisión de código, forzándonos a verificar cada llamada de la API de CUDA con el tipo de retorno correspondiente y a usar la función que traduce los códigos de error a mensajes entendibles. Hacer este seguimiento conjunto nos permitió encontrar fallas de asignación de memoria o de lanzamiento del kernel antes de que el programa se colgara por completo. Entendí entonces que ser ordenado con la memoria es tan importante como la velocidad del algoritmo; si la memoria falla, por más rápido que sea el kernel, no sirve de nada, y mantener esa unión en la revisión evitó que cayéramos en bloqueos frustrantes.

Cuando terminamos de correr el kernel y pasamos a validar los números exportando los resultados, fue una de las partes que más me gustó del trabajo de equipo. Después de copiar la estructura de datos de la serie de Fourier de vuelta desde la GPU hacia la CPU, revisamos uno por uno los valores que habían calculado los miles de hilos en paralelo y, para mi sorpresa, todos coincidían con los valores analíticos de validación de los capítulos previos con una precisión excelente. Las gráficas que generamos después, con la superposición de curvas y el comportamiento de la aproximación armónica, me demostraron que los núcleos de la GPU hacen las cuentas con el mismo rigor matemático que el procesador de la CPU. Eso me dio mucha confianza para pensar que se puede usar la tarjeta de video para resolver problemas de física o ingeniería reales, sin miedo a que los resultados salgan mal, y me dejó muy satisfecho con el nivel de coordinación que logramos para verificar la exactitud de los datos.

Analizando las cosas desde la teoría del hardware, me puse a pensar cómo el modelo de ejecución de CUDA logra procesar tantos hilos al mismo tiempo sobre un montón de datos armónicos. Aprendí que los núcleos de la GPU están hechos para correr la misma instrucción sobre muchos datos a la vez y que los warps se planifican muy rápido en el hardware, pero también entendí que si metemos condiciones complejas dentro del kernel obligamos a la tarjeta a serializar los caminos, lo cual mata el rendimiento. Esta lección teórica fue algo en lo que estuve insistiendo y platicando con el equipo durante el diseño del kernel, buscando mantener las operaciones matemáticas lo más uniformes posibles para que la GPU calculara la serie de Fourier de forma continua sin frenarse. La gestión de los recursos al final del programa fue otro aprendizaje técnico que me sirvió mucho en Linux, especialmente al entender la importancia de limpiar bien la memoria de video y resetear el dispositivo para no dejar basura de ejecuciones anteriores que provoquen fugas de memoria VRAM.

Para cerrar, comparar esta implementación local con CUDA contra los modelos basados en la CPU que desarrollamos en los primeros capítulos me ayudó a armar un criterio sólido sobre qué tecnología usar en cada situación de ingeniería. Mientras que los procesos independientes y los hilos de CPU resuelven la concurrencia a nivel de sistema operativo y gestionan tareas diversas de forma aislada, CUDA nos otorga un control absoluto sobre el hardware gráfico para explotar una aceleración masiva en problemas puramente numéricos. Siento que gracias a la constante comunicación, presencia y apoyo mutuo que mantuvimos a lo largo de este bloque, logramos consolidar una madurez colaborativa impecable como equipo en la ESCOM. Me voy muy contento con haber integrado la teoría matemática de Fourier con la robustez del cómputo en GPU, sabiendo que ya tengo una base sólida que me va a servir un montón en mi futuro profesional dentro del área de la inteligencia artificial y el procesamiento de alto rendimiento.

\newpage
\section{Conclusión de Frem Cortés José Angel}
% Escribir conclusion individual.

La realización de esta práctica permitió comprender de manera más clara las diferencias existentes entre la programación secuencial tradicional y la programación paralela utilizando CUDA. Aunque previamente ya se habían estudiado conceptos relacionados con el cómputo paralelo, el desarrollo de una aplicación real para la multiplicación de matrices permitió observar cómo estos conceptos se implementan en la práctica. Durante la elaboración del programa fue posible identificar la importancia de distribuir adecuadamente el trabajo entre múltiples hilos para aprovechar los recursos de procesamiento de la GPU. Esto ayudó a entender que el rendimiento de una aplicación paralela no depende únicamente del algoritmo utilizado, sino también de la forma en que se organizan y coordinan los elementos de ejecución dentro de la arquitectura CUDA.

Asimismo, la práctica permitió familiarizarse con el modelo de programación heterogéneo empleado por CUDA, en el cual la CPU y la GPU trabajan de manera conjunta para resolver un problema. Uno de los aspectos más interesantes fue comprender el flujo completo de ejecución de una aplicación CUDA, desde la reserva de memoria y transferencia de datos entre el host y el dispositivo, hasta el lanzamiento del kernel y la recuperación de los resultados obtenidos. Este proceso permitió apreciar que el desarrollo de aplicaciones paralelas requiere una planeación más cuidadosa que la programación convencional, ya que es necesario administrar recursos adicionales y considerar aspectos relacionados con la comunicación entre ambos entornos de ejecución.

Otro aprendizaje importante fue la comprensión de la organización jerárquica de hilos, bloques y grillas. Antes de realizar esta práctica, estos conceptos podían parecer únicamente elementos teóricos; sin embargo, al utilizarlos directamente en la implementación de la multiplicación de matrices fue posible observar cómo cada hilo puede encargarse de una parte específica del problema. Esto facilitó entender la manera en que CUDA logra ejecutar miles de operaciones simultáneamente y por qué las GPU son especialmente eficientes para tareas que involucran grandes cantidades de cálculos repetitivos sobre conjuntos extensos de datos.

Además, la práctica permitió reforzar conocimientos relacionados con la compilación y ejecución de programas CUDA mediante el compilador NVCC. Durante el proceso se observó que el desarrollo para GPU incorpora herramientas y procedimientos diferentes a los utilizados en programas convencionales de lenguaje C. Comprender el papel de NVCC y la manera en que separa el código destinado al host y al dispositivo ayudó a tener una mejor perspectiva del funcionamiento interno de las aplicaciones CUDA y de la complejidad que existe detrás de la ejecución paralela sobre hardware especializado.

Finalmente, considero que esta práctica cumplió satisfactoriamente con su objetivo, ya que no solo permitió implementar una aplicación funcional para la multiplicación de matrices utilizando CUDA, sino que también ayudó a desarrollar una visión más amplia sobre las posibilidades del cómputo paralelo en problemas de mayor complejidad. El estudio de esta tecnología resulta especialmente relevante debido a su aplicación en áreas actuales como la inteligencia artificial, el procesamiento masivo de datos y la computación de alto rendimiento. Como resultado de esta actividad, se obtuvo una mejor comprensión tanto de los fundamentos teóricos como de los aspectos prácticos involucrados en el desarrollo de aplicaciones paralelas, constituyendo una base importante para futuros proyectos que requieran aprovechar el poder de procesamiento de las GPU.

\newpage
\section{Conclusión de Luna Gonzalez Gabriel Alexis}
% Escribir conclusion individual.

La culminación de esta práctica de laboratorio representa una transición fundamental en mi entendimiento del cómputo paralelo, permitiéndome contrastar las limitaciones inherentes a la arquitectura de ejecución secuencial en la CPU frente a la flexibilidad y potencial de la computación masiva en GPU mediante la plataforma CUDA. El desarrollo de esta implementación práctica me brindó la oportunidad de aplicar conceptos de hardware heterogéneo donde el host y el dispositivo coprocesan información de forma coordinada, rompiendo con el esquema clásico de programación monolítica. A través de este ejercicio, comprendí que la paralelización exitosa no consiste meramente en traducir bucles iterativos a hilos, sino que requiere una reestructuración mental completa del flujo de datos, adaptando las operaciones aritméticas a un modelo de instrucción única y múltiples datos. La experiencia adquirida al configurar, compilar y ejecutar estos entornos concurrentes consolida mi formación teórica y amplía mi criterio técnico para diseñar soluciones capaces de explotar al máximo las capacidades del silicio actual.

A nivel metodológico, la separación de tareas de compilación a través del uso de compiladores independientes como GCC para el código de host y NVCC para el código de dispositivo resalta la dualidad de los programas desarrollados bajo este paradigma \cite{nvccGuide}. Como se detalló en el diseño y en la descripción del Makefile en el presente documento, la creación de reglas de automatización de construcción facilitó una gestión limpia del ciclo de desarrollo, dividiendo el código fuente en binarios específicos. Esta estructura me permitió comprender cómo el compilador de NVIDIA extrae las directivas etiquetadas para el dispositivo para transformarlas en instrucciones de lenguaje ensamblador de GPU (código PTX), dejando al compilador nativo del host la gestión del flujo principal. Entender este proceso de preprocesamiento y traducción resulta vital para diagnosticar errores de enlace o incompatibilidades entre las arquitecturas de la CPU y la GPU durante proyectos de mayor escala.

El diseño y la programación del kernel MultiplicarMatricesGPU representaron uno de los desafíos intelectuales más significativos y enriquecedores del proyecto. A través de la implementación matemática de la indexación global basada en las variables de hardware provistas por la arquitectura, tales como threadIdx, blockIdx y blockDim, logré asimilar la jerarquía tridimensional que estructura la ejecución en CUDA \cite{threadIndexing}. La ecuación de mapeo bidimensional utilizada para determinar la posición exacta de cada elemento en la matriz resultante (figura~\ref{fig:codigo_cuda_3}) demostró cómo miles de hilos pueden calcular de forma simultánea valores independientes sin interferir entre sí. Esta lógica de distribución geométrica elimina el uso de bucles de control anidados tradicionales, reduciendo la complejidad del algoritmo desde una perspectiva temporal y delegando la responsabilidad del direccionamiento al hardware de despacho de la GPU.

La gestión del mapa de memoria física y las operaciones de copia a través del bus de interconexión PCIe constituyeron otro aprendizaje clave de la práctica de laboratorio. La reserva de memoria global mediante cudaMalloc y la subsiguiente transferencia de datos a través de cudaMemcpy hacia y desde la memoria de video (VRAM) ilustran la barrera física de comunicación entre la CPU y la GPU \cite{cornellMemory}. Al analizar las diferencias de tiempo específicas reflejadas en las terminales de salida del programa de CUDA (figura~\ref{fig:salida_cuda_4}), se hace evidente que estas transferencias representan un cuello de botella crítico (overhead) que debe ser minimizado en aplicaciones de alto rendimiento. Esta observación me enseñó la importancia del principio de localidad de los datos, reforzando la idea de que los datos deben transferirse al dispositivo gráfico solo cuando el costo computacional de procesarlos en la GPU compense con creces el retardo de la transferencia.

Asimismo, la implementación de mecanismos de comunicación y sincronización interproceso basados en el almacenamiento secundario representó una experiencia valiosa de administración de sistemas operativos concurrentes. La coordinación asíncrona mediante la creación activa, espera y renombrado atómico del archivo compartido shared\_matrices.txt evidenció las dificultades asociadas a evitar condiciones de carrera (race conditions) en hilos de ejecución inconexos. El bucle de espera controlada diseñado en el proceso en C, el cual implementa suspensiones periódicas de corta duración (usleep) para evitar la saturación de los ciclos de la CPU, ejemplifica soluciones eficientes de exclusión mutua a nivel de sistema de archivos. Este esquema de coordinación demostró que las arquitecturas de software modernas a menudo deben integrar múltiples paradigmas de concurrencia y comunicación para lograr un acoplamiento robusto y confiable.

Un aspecto técnico sumamente interesante del desarrollo paralelo en CUDA fue el efecto del precalentamiento o inicialización del contexto del dispositivo gráfico. La inclusión de la función dummy cudaFree(0) antes del inicio de las mediciones temporales de multiplicación (figura~\ref{fig:codigo_cuda_4}) sirvió para aislar y eliminar el retraso inicial provocado por la carga del driver y el mapeo de memoria en la GPU. Esta técnica de optimización me permitió entender la diferencia entre el tiempo neto de cómputo en el coprocesador y el tiempo bruto de ejecución percibido por el host, una distinción fundamental para realizar análisis de perfilado de software realistas. Aprender a discernir entre estos componentes temporales es indispensable para el desarrollo de bibliotecas matemáticas optimizadas donde cada milisegundo de ejecución en hardware representa una ventaja competitiva.

La validación empírica y la confrontación de los resultados numéricos de ambos programas sirvieron como garantía matemática de la exactitud de los algoritmos implementados. La perfecta concordancia celda por celda entre las matrices resultantes de CPU y GPU (figura~\ref{fig:salida_c_4} y figura~\ref{fig:salida_cuda_4}) demuestra que la paralelización no sacrificó la precisión aritmética ni introdujo errores de direccionamiento. Esta fase de pruebas me permitió comprobar que las ecuaciones de direccionamiento linealizado para matrices bidimensionales mapeadas en memoria plana unidimensional en la GPU funcionan correctamente. El rigor en la comparación de salidas se constituye como una práctica metodológica obligatoria para cualquier ingeniero de software que decida paralelizar código tradicional, asegurando que las optimizaciones de velocidad no afecten la confiabilidad de los datos.

Por otra parte, la experiencia práctica aportó una perspectiva realista sobre los límites y las escalas de eficiencia del cómputo en GPU \cite{nvidiaBestPractices}. Al observar que el tiempo total de ejecución del programa secuencial en la CPU fue menor que el tiempo total del programa de CUDA para la dimensión de 10x10, comprendí empíricamente los postulados de la ley de Amdahl y el costo del arranque de hardware acelerado. La latencia de inicialización del dispositivo y la transferencia de datos dominan el tiempo de ejecución en problemas de pequeña envergadura, lo que demuestra que las tarjetas gráficas no son soluciones universales para acelerar cualquier código. Esta lección orienta mi criterio profesional para reservar el uso de CUDA y hardware especializado para aquellos escenarios que involucren millones de elementos de datos independientes, donde el rendimiento paralelo compense la sobrecarga estructural inicial.

Al proyectar los alcances y las posibles aplicaciones de las tecnologías de cómputo paralelo estudiadas, la ingeniería y el cálculo científico se presentan como áreas prioritarias de implementación masiva. La multiplicación matricial optimizada en GPU constituye el núcleo aritmético básico para la resolución de sistemas de ecuaciones diferenciales parciales y análisis de elementos finitos. Aplicaciones tales como la simulación de dinámica de fluidos computacional, el modelado del clima global, la predicción de trayectorias astrofísicas de N-cuerpos y la simulación de campos electromagnéticos dependen enteramente del rendimiento de kernels similares al desarrollado en esta práctica. La capacidad de ejecutar estas simulaciones en clústeres de GPU reduce los tiempos de cómputo de semanas a horas, permitiendo a los investigadores explorar escenarios físicos complejos de forma rápida y detallada.

Otra área de aplicación de vanguardia y de gran relevancia contemporánea para el cómputo en CUDA es el campo del aprendizaje profundo (Deep Learning) y las redes neuronales artificiales. La totalidad de las arquitecturas de inteligencia artificial modernas, incluyendo los transformadores (Transformers) y las redes neuronales convolucionales (CNN), fundamentan su fase de entrenamiento e inferencia en operaciones continuas de álgebra lineal masiva. Los kernels optimizados de multiplicación de matrices generales (GEMM) que se ejecutan en las arquitecturas Tensor Cores de NVIDIA representan el pilar que sostiene tecnologías como los asistentes de lenguaje natural de gran escala y los sistemas de conducción autónoma. La compresión teórica y práctica de la jerarquía de memoria y la distribución de hilos en CUDA me dota de las competencias necesarias para comprender cómo operan estas redes y cómo diseñar kernels personalizados para optimizar modelos de aprendizaje máquina.

El procesamiento de señales analógicas y la visión computacional en tiempo real se ven igualmente beneficiados por el paradigma de programación paralela implementado. Algoritmos de filtrado espacial, convoluciones de imagen para detección de bordes, transformaciones de color e interpolaciones geométricas se mapean de manera directa sobre cuadrículas bidimensionales de hilos en CUDA. Al asignar píxeles o bloques de píxeles individuales a hilos de ejecución paralelos en la GPU, es posible procesar flujos de video de alta definición (4K o superior) a tasas de cuadros por segundo extremadamente elevadas. Esto tiene aplicaciones prácticas en sistemas de videovigilancia inteligente, procesamiento de imágenes médicas (como tomografías axiales computarizadas) y sistemas de renderizado gráfico de videojuegos de última generación.

La criptografía moderna y la ciberseguridad representan otro dominio tecnológico de alto impacto donde el paralelismo en GPU juega un papel estratégico. Algoritmos de cifrado simétrico y asimétrico, funciones de hash criptográfico y técnicas de verificación de firmas digitales pueden acelerarse mediante CUDA para manejar volúmenes masivos de transacciones por segundo. Del mismo modo, la auditoría de seguridad y la recuperación de contraseñas por fuerza bruta aprovechan la capacidad de evaluar millones de combinaciones de claves de forma simultánea a través de miles de núcleos paralelos. El estudio de este tipo de cómputo paralelo es clave para el diseño de infraestructuras criptográficas resilientes y sistemas distribuidos capaces de soportar ataques de denegación de servicio o procesar transacciones seguras en redes de gran escala.

En el ámbito de la ingeniería financiera, la modelación matemática de riesgos y la valoración de derivados complejos se apoyan de manera crítica en simulaciones estocásticas de Monte Carlo que demandan potencia de procesamiento paralela. La generación masiva de caminos o trayectorias de precios para activos financieros se realiza de forma independiente y concurrente en la GPU, permitiendo evaluar el riesgo de carteras de inversión multimillonarias en tiempo real. Esta agilidad analítica resulta indispensable para los sistemas de trading cuantitativo de alta frecuencia y las firmas de corretaje que requieren reaccionar de manera inmediata a las fluctuaciones del mercado global. Haber aprendido a configurar semillas aleatorias y ejecutar operaciones masivas independientes en el dispositivo sienta las bases conceptuales para participar en el desarrollo de estas plataformas de análisis financiero.

Finalmente, el campo de la dinámica molecular y el modelado molecular bioinformático depende de la computación acelerada para simular el comportamiento físico de átomos y moléculas complejas. Calcular las fuerzas de atracción y repulsión electrostática de miles de átomos en una proteína requiere una cantidad prohibitiva de multiplicaciones y sumas vectoriales que solo pueden resolverse eficientemente en paralelo. Estas simulaciones moleculares en GPU aceleran el descubrimiento de nuevos fármacos y el diseño de enzimas sintéticas al permitir a los laboratorios modelar virtualmente la interacción de compuestos químicos antes de proceder a pruebas clínicas costosas. El conocimiento del modelo de memoria global y jerárquica de CUDA me proporciona las herramientas conceptuales para colaborar en el desarrollo de simulaciones científicas que tengan un impacto directo en la salud y el bienestar humano.

En conclusión, considero que esta práctica de laboratorio no representa simplemente la resolución de un problema matemático elemental, sino que constituye una inmersión profunda en la ingeniería de software moderna y las arquitecturas de computadoras avanzadas. La comprensión del flujo heterogéneo de datos, la gestión física de la memoria del coprocesador, y la automatización y sincronización de los hilos de CPU y GPU consolidan mis habilidades profesionales. El análisis del rendimiento y la validación numérica de los resultados me permiten adquirir un criterio objetivo sobre cuándo y cómo aplicar la computación acelerada de manera eficiente. Esta experiencia de aprendizaje asienta una base sólida y competitiva que me capacita para enfrentar proyectos de gran escala en sistemas distribuidos, desarrollo de kernels a bajo nivel e inteligencia artificial de alto rendimiento en el sector tecnológico.

